**新鴻基公司**，正名為**新鴻基有限公司**（），是一家於[香港上市的大中華地區](../Page/香港.md "wikilink")[金融服務機構](../Page/金融.md "wikilink")，主要營運[結構性融資和](../Page/結構性融資.md "wikilink")[私人財務業務](../Page/私人財務.md "wikilink")，現時於香港及中國內地擁有超過200間分行及辦事處。公司亦持有新鴻基金融有限公司部份股權。公司的執行主席是李成煌，截至2014年12月31日，股東權益約149億港元。它與香港地產公司[新鴻基地產現在沒有從屬關係](../Page/新鴻基地產.md "wikilink")，毫無股權關聯。只是早年[郭得勝](../Page/郭得勝.md "wikilink")、[李兆基](../Page/李兆基.md "wikilink")、[馮景禧三人創辦新鴻基企業有限公司](../Page/馮景禧.md "wikilink")，後來三人自立門戶，郭得勝及馮景禧的公司均有使用“新鴻基”冠名的情況，而李兆基的公司為恒基兆業。

## 歷史

「新鴻基」這個名字是由3位創辦人於1963年合組「新鴻基企業有限公司」時各取一字而組成。「新」字取於[馮景禧的家族生意](../Page/馮景禧.md "wikilink")「新禧公司」、「鴻」字代表[郭得勝經營](../Page/郭得勝.md "wikilink")[YKK拉鍊等業務的](../Page/YKK.md "wikilink")「鴻昌行」，而「基」字則取自[李兆基之名](../Page/李兆基.md "wikilink")。

1969年，馮景禧、郭得勝、李兆基三人（俗稱「三劍俠」）開始各自發展所長，馮景禧成立了「新鴻基證券」及「新鴻基財務」，曾一度佔了香港股票市場總成交量的兩成。1982年「新鴻基財務」獲政府發出香港銀行牌照，易名「新鴻基銀行」。同年，馮景禧透過互換股權，成為「美林證券行」的最大個人股東，當時估計身家達24億元，獲譽為「股壇教父」。

「新鴻基證券」於1973年易名為「新鴻基證券有限公司」，兩年後轉為公眾上市公司，而「新鴻基有限公司」則於1983年正式成立並於香港聯合交易所有限公司上市。

在1980年代，隨着地產崩潰及銀行危機相繼爆發，新鴻基銀行被謠傳資金不足及存款大量流失的問題。1983年10月，銀行出現擠提。兩年後，中東[阿拉伯銀行以](../Page/阿拉伯銀行.md "wikilink")3.6億元收購新鴻基銀行75%股權。其後，新鴻基銀行易名為港基國際銀行，至2004年被[富邦金融控股股份有限公司收購](../Page/富邦金融控股股份有限公司.md "wikilink")，易名為現時的[富邦銀行（香港）](../Page/富邦銀行（香港）.md "wikilink")。

1985年8月馮景禧與妻女在溫哥華登上豪華郵輪散心，期間中風去世，終年63歲。馮景禧去世後，長子[馮永發無心發展金融事業轉戰加拿大](../Page/馮永發.md "wikilink")，次子[馮永祥則選擇繼續父親的業務](../Page/馮永祥.md "wikilink")。馮永祥於1996年把新鴻基证券有限公司售予[聯合集團的李明治家族](../Page/聯合集團.md "wikilink")，自此結束了馮景禧一手創辦的金融王國。

2006至08年期間，新鴻基有限公司成功從聯合集團收購[亞洲聯合財務部分股權](../Page/亞洲聯合財務.md "wikilink")。

2015年2月2日[光大證券以](../Page/光大證券.md "wikilink")40.95億港元現金代價，收購新鴻基公司（086）財富管理及經紀業務[新鴻基金融有限公司](../Page/新鸿基金融集团.md "wikilink")70%股權，預期新鴻基公司將錄得約28.64億元收益。

## 現況

新鴻基有限公司現主席為李成煌，主要營運結構性融資和私人財務業務除亞洲聯合財務，公司亦持有新鴻基金融有限公司部份股權。

## 聯營公司

  - [天安中國](../Page/天安中國.md "wikilink")
  - [Allied Overseas](../Page/Allied_Overseas.md "wikilink")
  - [禹銘投資有限公司](../Page/禹銘投資有限公司.md "wikilink")
  - [新鴻基金融集團](../Page/新鴻基金融集團.md "wikilink")
  - [丹楓控股](../Page/丹楓控股.md "wikilink")

## 附屬公司

  - [亞洲聯合財務](../Page/亞洲聯合財務.md "wikilink")58.18%

## 外部連結

  - [新鴻基有限公司](http://www.shkco.com/)

[Category:香港金融公司](../Category/香港金融公司.md "wikilink")
[Category:香港上市金融公司](../Category/香港上市金融公司.md "wikilink")
[Category:香港交易所上市認股證](../Category/香港交易所上市認股證.md "wikilink")